# Web Technologies

## Что такое прогрессивный рендеринг?

Прогрессивный рендеринг - это обобщенное название технологий, которые используются для ускорения отрисовки веб страниц.
Основная идея - это как можно раньше показать пользователю визуальный контент.

**Примеры технологий**:
- Ленивая загрузка картинок. Картинки на странице не загружаются все разом. JavaScript подгрузит картинки тогда, когда пользователь доскроллит до той части страницы, на которой они расположены.
- Приоритизация видимого контента. Только минимум CSS, контента, скриптов, необходимых для отрисовки той части страницы, которую пользователь увидит первой, т.е. отвечающую за ключевой layout и первую порцию конента для отображения. Вы можете использовать отложенные скрипты или слушать события `DOMContentLoaded` или `load`, чтобы загрузить остальные ресурсы и контент.
- Асинхронные фрагменты HTML. Отправка в браузер частей HTML-страницы, созданной на бэкенде.

## Что такое прогрессивный SSR?

Прогрессивный SSR (Server-Side Rendering) — это подход к рендерингу веб-страниц, который сочетает в себе преимущества серверного рендеринга и клиентского рендеринга.
## Разница между SSR и SSG и CSR?

1) CSR(Client Site Rendering) - на стороне клиента -  используются со всеми популярными фреймворками.
	Клиент посылает запрос на сервер для того чтобы получить некий бандл и  html документ. Html документ в это время будет пустой и заполняться он будет уже DOM элементами на этапе рендеринга в браузере.
  Плюсы подхода:
	  1. Ресурсы загружаются единожды, весь бандл, html css.
	  2. Экономия ресурсов сервера.
	  3. Данные могут быть закешированы
   Минусы подхода:
	  1. Начальное загрузка приложения
	  2. Изначально пустой html
	  3. слабое SEO
2) SSR(Server Site Rendering) - особенностью Server Site Renderinga является то что сервер на каждый запрос генерирует html на своей стороне(на стороне сервера). И клиент получает заполненную данными страницу.                                                      Клиент посылает запрос на сервер а затем сервер стучится на какой-нибудь API, либо напрямую в базу данных и получает ответ например в виде json и уже формирует готовый html со всеми данными. И отдает уже готовую страницу клиенту в браузер.
	Плюсы подхода:
	  1. Быстрая начальная загрузка
	  2. Позволяет улучшить SEO 
	 Минусы подхода:
	  1. Нагрузка на сервер
3) SSG (Static Site Generation) означает, что HTML страницы генерируются на этапе сборки проекта и сохраняются в виде статических файлов.                           Основное отличие между SSR и SSG заключается в том, что SSR генерирует страницы динамически на каждый запрос, а SSG генерирует страницы статически на этапе сборки проекта.
	 Плюсы подхода:
	  1. Быстрая загрузка
	  2. Минимальная нагрузка на сервер
	  3. Позволяет улучшить SEO 
	 Минусы подхода:
	  1. Длительное время сборки для больших сайтов.
## Что происходит, когда ты набираешь адрес в адресной строке и нажимаешь Enter?

1. Вводим адресную строку
2. Происходит поиск [[Web Technologies#DNS | DNS записи ]]
3. Мы получили  IP нашего сервера т.е.`vk.com` его IP-адрес и теперь мы можем установить TCP соединение с сервером и запросить ресурсы.
4. На серверах используются порты. Порт показывает расположение программы на нашем сервере по умолчанию порт 443 на https. Нас встречает Web Server. Что делает Web server во-первых сбалансирует между нашими приложениями, во-вторых направляет наш запрос туда куда нужно.
5. Как только backend собрал данные необходимые он отдает HTTP Response. HTTP Response содержит контент,html,json и статус код.
6. Рендерится HTML разметка
7. Отображается страница в браузере

## DNS

DNS — это **Domain Name System, система доменных имен**.

Каким образом браузер получает IP-адрес из доменного имени? Сначала он идет в свой кэш(кэш браузера, ОС, провайдера, роутера)
	a) Если в кэше лежит IP - адрес нашего домена то устанавливает TCP соединение и получаем данные
	b) Если IP-адреса нет в кэше то вступает в игру система DNS-серверов
		Сначала стоит DNS RESOLVER - его задача ходить в разные DNS-сервера и искать запись которую содержит например vk.com. Искать IP с этой доменной записью `https://vk.com`
		Что делает DNS RESOLVER с этим доменным именем?
		1) Сначала он идет в корневой DNS сервер(ROOT SERVER). ROOT SERVER смотрит на домен первого уровня видит там .com и дает ответ DNS RESOLVERу иди в DNS-сервер который обслуживает доменную зону .com. DNS RESOLVER принимает этот ответ. И идет на TOP LEVEL DOMAIN SERVER
		2) DNS RESOLVER идет с запросом сюда TOP LEVEL DOMAIN SERVER. TOP LEVEL DOMAIN SERVER находит адрес DNS сервера который содержит доменную запись `https://vk.com` . Дает ответ что тебе нужно на такой сервер
		3) DNS RESOLVER идет которую содержит уже доменную запись(Server with vk.com domain) этот сервер отдает ему IP-адрес 91.10.111.2. DNS RESOLVER возвращает нам все в браузер. 
		![[Pasted image 20250127224945.png]]

## Что такое поток документа?

**Поток документа** — это порядок отображения элементов на странице в HTML.

**Блочные элементы** в нормальном потоке располагаются друг под другом, занимая всю доступную ширину родителя. 
Строчные элементы располагаются сверху вниз и слева направо и при необходимости переносятся на новую строку.

## Разница между адаптивным (adaptive) и отзывчивым (responsive) дизайнами?

**Фиксированный (Fixed)** (или статический) макет имеет строгую ширину в пикселях. Все элементы в фиксированных величинах и их ширина остается неизменной независимо от размера экрана.

**Адаптивный дизайн (Adaptive)** - Все элементы в фиксированных величинах и адаптация через медиа запросы.

**Резиновый (Rubber) или жидкостный (Fluid)** отличается тем, что размер контента у него указывается в процентах. **Какие минусы? -** Например, на телефонах размер контента может сильно уменьшиться и будет неудобно с ним взаимодействовать или при добавлении изображения/видео их соотношение сторон будет меняться и изображение будет искажаться.

**Отзывчивый дизайн (Responsive)** - Сочетает в себе адаптивный и резиновый, мы задаем размеры контента в % и пишем медиа запросы.

## Что такое Babel и для чего он используется?
**Babel** — это **транспилятор JavaScript** который преобразует код JavaScript, написанный с использованием новых возможностей языка, в старый, более совместимый вариант, который могут понимать старые браузеры и среды выполнения.

Основные области применения Babel:
1)     Совместимость с браузерами
2)     Использование новых возможностей JavaScript
3)     Преобразование JSX
4)     Оптимизация кода

## Разница между Progressive Enhancement и Graceful Degradation?

Эти оба подхода используются для создания кроссплатформенных и кроссбраузерных приложений.

**Progressive Enhancement** - предполагает поэтапное создание веб интерфейсов от простого к сложному.

- базовое отображение без стилей
- добавляются базовые стили
- стили CSS3 типа прозрачностей и градиентов
- добавляется JS.

**Graceful Degradation** - функционал сайта деградирует от сложного к более простому.

## Разница между feature detection, feature inference и анализом строки user-agent?

1. Feature detection (определение возможностей браузера) - заключается в определении поддерживает ли браузер определенный блок кода, и если блок не поддерживается, то будет выполнен аналог, либо полифил, такой подход помогает обеспечить работоспособность, и предотвратить сбои и ошибки.
	```js
	// Feature detection
	if('geolocation' in navigator) {
		// use navigator.geolocation
	} else {
		// another code
	}
```
2. Feature inference (определение возможностей) - это проверка на наличие определенных возможностей, подход применяет функцию, которая предполагает, что определенная возможность уже существует. Если фича Х работает, то и фича У должна работать.
	```js
	// Feature interface
	if(document.getElementsByTagName) {
		element = document.getElementById(id);
	}
```
3. **User-agent** - строка сообщаемая браузером, которая позволяет определить: тип приложения, операционную систему, поставщика ПО. Доступ к ней можно получить через navigator.userAgent. Иногда выдает некорретную информацию о браузере.
	  Рекомендуется использовать первый вариант.

```js
// User Agent
console.log(navigator.userAgent);
```

## Что такое Веб-компоненты и какие технологии в них используются?


Веб-компоненты - это набор технологий, позволяющий создавать собственные, пользовательские, HTML - элементы, помещать в них свой функционал, свою разметку и стили.
Веб-компоненты нужны для случаев, когда хочется или нужно создать пользовательский HTML-элемент и использовать его повторно в разных местах приложения.

## Назовите критические этапы рендеринга?

Critical Rendering Path - это последовательность шагов, которые выполняет браузер, когда HTML, CSS и JS преобразуются в пиксели, которые видны на экране.

**_Существует 7 этапов CRP:_**
- построение DOM-дерева,
- построение CSSOM-дерева,
- запуск JavaScript,
- создание Render-дерева — это совокупность DOM и CSSOM. Это дерево, которое даёт представление о том, что в конечном итоге будет отображено на странице.
- генерация раскладки(Layout) - это то, что определяет размер видимой области документа viewport которая обеспечивает контекст для стилей CSS, зависимых от него, например, проценты или единицы вьюпорта.
- отрисовка(Paint) - процесс рендеринга элементов на странице. Он включает в себя применение цветов, текстур, градиентов и других стилей к элементам.
- Compositing - процесс объединения всех элементов на странице в одно изображение. Каждый элемент имеет свою прозрачность и слои, которые могут быть объединены в одно изображение для отображения на экране. Это происходит с помощью графического процессора.

## Что такое Flash Of Unstyled Content (FOUC)? Как его избежать?

Flash Of Unstyled Content (Вспышка не стилизованного контента) - появление неоформленного контента при загрузке.

Как избежать - вставить критичный CSS в head страницы или показывать прелоадер или скелетон до полной загрузки всего контента.
## Что такое DOM?

DOM (Document Object Model) - это абстрактное представление HTML-документа с помощью которого браузер может получать доступ к его элементам, изменять его структуру и оформление.

## Разница между layout, painting и compositing?

Все 3 этапа относятся к отрисовке веб-страницы.

**layout** - это расчет места для объекта на основе CSS правил.
**painting** - это рисование пикселей для отображения визуальных элементов.
**compositing** - это отрисовка слоев в определенном порядке, то есть правильно наложение и т.д.

## Когда происходит Reflow и Repaint?

**Reflow** происходит, когда происходят изменения в размерах, позициях или содержимом элементов на странице. Это может произойти при добавлении или удалении элементов, изменении размеров окна браузера или изменении содержимого элементов.

**Repaint** происходит, когда изменяются стили элементов на странице, но не их размеры или позиции. Это может произойти при изменении цвета фона, шрифта или других стилей элементов.

## Что такое Progressive Web Application?

PWA - технология, которая позволяет клиентам установить ваш сайт на смартфон как приложение.

Есть 3 основные целевые показатели:

1. Надежность - это работа при офлайне либо при очень плохих соединений с интернетом. 
2. Скорость - это скорость работы интерфейса т.е. это плавная анимация и плавный скроллинг.
3. Привлекательность - делает для пользователя опыт работы с приложением комфортным и приятным

## Что такое воркеры?

Web Workesrs - это API который позволяет создавать отдельные потоки для выполнения кода.
Веб Воркеры запускают код в отдельном потоке.

## Разница между host и domain?

Host - это сервер, который содержит сайт, у него есть уникальный IP адрес в среде сервисов TCP/IP.

Domain - это адрес сайта, который не похож не на одно другое доменное имя.
## Разница между URI и URL?

2) URI (Унифицированный Идентификатор Ресурса) - это весь адрес включая endpointa и get параметра.
   Пример: `https://www.google.com/?user=max`
   
3) URL(Унифицированный указатель ресурса) - адрес ресурса в сети Интернет
	Пример: `https://www.google.com/
